\section{Evoluční výpočetní techniky: genetický algoritmus, genetické programování, evoluční programování, evoluční strategie. Genetické operátory (selekce, křížení, mutace)}
\subsection{Evoluční výpočetní techniky}
\begin{itemize}
	\item rodina metod stochastický populační iterativní optimalizace
	\item vychází z biologie, zejména z genetický dedičnosti a přirozenýho výběru
	\item kandidující řešení se šlechtí -- kvalitní řešení jsou vybraný k reprodukci, během níž nastává křížení a mutace
	\item \textbf{křížení} -- vzájemná výměna genetický informace mezi řešeníma
	\item \textbf{mutace} -- náhodný nebo řízený odchylky od rodičů
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/evolucni_algoritmy_schema}
	\caption{Obecný schéma evolučních výpočetních technik}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Názvosloví}	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Genotyp} -- reprezentace řešení používaná evolučním algoritmem (binární řetězce, stromy, ...)
		\item \textbf{Fenotyp} -- sémantika řešení
		\item \textbf{Fitness} -- označení pro kriteriální funkci optimalizačního problému, vyjadřuje míru adaptace kandidujícího řešení na daný prostředí
		\item \textbf{Jedinec} -- označení pro kandidující řešení, někdy taky dvojice $(x, f(x))$, kde $x$ je řešení a $f(x)$ jeho fitness
		\item \textbf{Populace} -- množina šlechtěnejch jedinců
		\item \textbf{Generace} -- čítač hlavních cyklů evolučního algoritmu -- $0$-tá generace je vygenerovaná operátorem inicializace (Třeba náhodně), $n$-tá generace prošla $n$ cyklama selekce, reprodukce a náhrady
	\end{itemize}
	\item \textbf{Genetické operátory}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Inicializace} -- výtvoření počáteční populace
		\item \textbf{Selekce} -- výběr jedinců z populace na základě jejich fitness, množinu vybranejch nazýváme rodiče
		\item \textbf{Reprodukce} -- proces tvorby potomků z rodičů křížením a/nebo mutací, výslednou množinu nazýváme potomstvo
		\item \textbf{Mutace} -- drobná změna genotypu jedince
		\item \textbf{Křížení} -- vzájemná výměna informace mezi jedinci, konstrukce nového genotypu ze dvou a více jinejch
		\item \textbf{Náhrada} -- náhrada některých nebo všech jedinců v původní populaci
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Genetický algoritmus}
\begin{itemize}
	\item Jeden z nejznáměnšjích evolučních algoritmů
	\item Navrženej jako univerzální black-box solver optimalizující binární řetězce (vektory z $\{0,1\}^n$) -- chromozomy
	\item Chromozomy maj délku $n$, takže GA řeší optimalizační problém
	\begin{align*}
		maximize_{x \in \{0,1\}^n} f(x)
	\end{align*}
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Operátory inicializace:}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Neinformovaná inicializace} -- nejčastějc používaná, zcela náhodně generuje chromozomy
		\item \textbf{Informovaná inicializace} -- vychýlení počáteční inicializace směrem k lepším výsledkům pomocí heuristik nebo z recyklace předchozích běhů algoritmu, hrozí ale zaseknutí v lokálním optimu
	\end{itemize}
	\item \textbf{Operátory selekce:}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Ruletová selekce} -- pravděpodobnost výběru jedince je přímo uměrná jeho fitness
		\begin{align*}
			P_i = \frac{f_i}{\sum_{j}^{\mu}f_j}
		\end{align*}
		\item \textbf{Turnajová selekce} -- náhodně vybereme $k$ jedinců a vybereme toho s největší fitness, není závislá na konkrétních hodnotách, který fitness nabývá
	\end{itemize}
	\item \textbf{Operátor mutace:}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Bit-flip} -- nejčastější, prostá inverze několika náhodnejch bitů v chromozomu, pravděpodobnost mutace je malý číslo (řádově $10^{-2}$)
	\end{itemize}
	\item \textbf{Operátor křížení:}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Jednobodové křížení} -- náhodně se vybere $i \in \{1, \cdots, n\}$, kde se rodiče rozdělej a první potomek potom má chromozom $r_{1_1}, \cdots, r_{1_i} \cup r_{2_1}, \cdots, r_{2_i}$, kde $r_1$ je první rodiče a $r_2$ druhej, a druhej potomek naopak
		\item \textbf{Dvoubodové, n-bodové křížení} -- obdobně, jen se vybíraj 2, resp. $n$ bodů
		\item \textbf{Uniformní křížení} -- pro každej bit v genomu se hodí mincí, v jednom případě se genom prvního rodiče přiřadí prvnímu potomkovi a druhýho druhýmu, v druhym opačně
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figs/GA_operatory_krizeni}
			\caption{Operátory křížení}
		\end{figure}
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Genetické programování}
\begin{itemize}
	\item Genotyp jsou orientovaný stromy -- struktura a velikost řešení předmětem evoluce
	\item Stromy v GP sestávají z
	\begin{itemize}
		\item \textbf{terminálů} -- $T$, listy, proměnný
		\item \textbf{vnitřních uzlů} -- $F$, funkce, operace
	\end{itemize}
	\item \textbf{Operátory inicializce:}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{GROW} -- větve mají hloubku $\le D_{max}$, uzly v hloubce $d < D_{max}$ náhodně vybrány z $F \cup T$, listy v $d = D_{max}$ náhodně vybrány z $T$
		\item \textbf{FULL} -- větve mají hloubku přesně $D_{max}$, uzly v hloubce $d < D_{max}$ náhodně vybrány z $F$, uzly v hloubce $D_{max}$ náhodně vybrány z $T$
		\item \textbf{PCT1 (Probabilistic Tree-Creation)} -- náhodně generuje uzly se střední hodnotou počtu uzlů $E_{tree}$
	\end{itemize}
	\item \textbf{Operátory mutace:}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Subtree mutation} -- mutace náhodnýho podstromu
		\item \textbf{Point mutation} -- mutace náhodnýho uzlu na uzel stejnýho počtu parametrů
		\item \textbf{Shrink mutation} -- odebrání náhodnýho uzlu (a jeho potomků)
		\item \textbf{Permutation mutation} -- permutace potomků náhodnýho uzlu mezi sebou
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\begin{minipage}{0.5\textwidth}
				\centering
				\includegraphics[width=\textwidth]{figs/GP_operatory_mutace}
			\end{minipage}%
			\begin{minipage}{0.5\textwidth}
				\centering
				\includegraphics[width=\textwidth]{figs/GP_operatory_mutace2}
			\end{minipage}
			\caption{Operátory mutace}
		\end{figure}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Operátory křížení:}
	\begin{itemize}
		\item nejčastější je výměna dvou náhodnejch podstromů
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Evoluční programování}
\begin{itemize}
	\item Genotypem jsou stavový automaty
	\item Chybí operátor křížení
	\item Stavovej automat je vyjádřenej:
	\begin{itemize}
		\item Počátečnim a cílovym stavem
		\item Množinou stavů
		\item Tabulkou přechodů
	\end{itemize}
	\item To všechno může bejt mutovaný
\end{itemize}

\subsection{Evoluční strategie}
\begin{itemize}
	\item Genotypem jsou vektory reálnejch čísel 
	\item \textbf{Operátory selekce:}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{$(1+\lambda)$-ES} -- jeden rodič vyprodukuje $\lambda$ potomků, nejlepší z těchto potomků se stává rodičem následující generace
		\item \textbf{$(\mu + \lambda)$-ES} -- $\mu$ rodičů vyprodukuje $\lambda$ potomků, z rodičů i potomků je vybráno $\mu$ nejlepších
		\item \textbf{$(\mu, \lambda)$-ES} -- $\mu$ rodičů vyprodukuje $\lambda$ potomků, z potomků je vybráno $\mu$ nejlepších
	\end{itemize}
	\item \textbf{Operátory mutace:}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Gaussovská mutace} -- přičtení náhodnýho čísla z normálního rozdělení (většinou změna malá, vyjímečně větší)
		\item \textbf{Endogenní strategické parametry} -- jedinej ukládá kromě vektoru ještě vektor rozptylů gaussovských rozdělení pro jednotlivý dimenze, rozptyly se mění na základě úspěšnosti mutace (malá úspěšnost vede k větším rozptylům a vice versa)
	\end{itemize}
	\item \textbf{Operátory křížení:}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{diskrétní} -- daná složka vektoru se překopíruje od jednoho z rodičů
		\item \textbf{aritmetická} -- průměr z hodnot rodičů
		\item přibývá parametr $\rho$, kterej určuje, kolik rodičů se podílí na reprodukci -- $\rho = 2$ je standardní křížení jako u GA, $\rho = \mu$ je křížení celý populace
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Exploatace vs. explorace}
\begin{itemize}
	\item Exploatace je lezení do kopce/hloubky, zkoumání bezprostředního okolí -- selekce
	\item Explorace naopak do šířky, náhodný procházení prostorem -- mutace
	\item \textbf{Selekční tlak} určuje, jak moc preferovat dobrý řešení před špatnýma
	\item \textbf{Míra mutace} určuje, jak moc velký změny maj bejt prováděný mutací
	\begin{itemize}
		\item Přílíš velká míra mutace vede k poškození užitečný informace v genotypech
		\item Příliš malá míra mutace brání náhodnýmu zlepšování řešení
		\item Dynamická míra mutace je řízená úspěšností nebo časem (jako u simulovanýho žíhání)
	\end{itemize}
	\item Nechceme, aby populace předčasně zkonvergovala -- je pak stejná, ovládnutá několika typama jedinců a nedokáže se už zlepšit
	\item V biologický evoluci konvergence neexistuje, je vícero živočišnejch druhů -- každej druh odpovídá populaci kandidujícího řešení, která se nachází v blízkosti společnýho lokálního optima -- inspirace pro niching
\end{itemize}

\subsection{Niching}
\begin{itemize}
	\item Rodina metod, který berou v potaz podobnost genotypů
	\item Příliš nepodobný jedinci se mezi sebou nekříží a ani mezi sebou nesoupeří
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Ostrovní model:}
		\begin{itemize}
			\item Evoluce probíhá na různých ostrovech
			\item Každej ostrov sleduje svoji evoluční trajektorii
			\item K výměně mezi ostrovama dochází zřídka
		\end{itemize}
		\item \textbf{Fitness sharing:}
		\begin{itemize}
			\item Příliš podobný jedinci se dělí o společnej fitness
			\item Na jednotlivých vrcholcích ve stavovym prostoru je jen omezenej počet zdrojů
		\end{itemize}
		\item \textbf{Deterministic crowding:}
		\begin{itemize}
			\item Potomci soutěží o přežití s podobnějším z rodičů -- přežije ten s vyšší fitness
			\item Brání se tím tomu, aby se podobný jedinci přemnožili a obsadili celou populaci
		\end{itemize}
		\item \textbf{Novelty search:}
		\begin{itemize}
			\item Bonifikace jedinců, který přinášej něco novýho
			\item V biologický evoluci maj výhodu jedinci přicházející nová a neznámá využití pro existující fenotyp
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}
